中大研究：逾半港人染幽門螺旋菌可致胃癌應及早檢查

3成港人屬幽門螺旋菌帶菌者 患者受胃酸倒流之苦

中文大學公佈一項研究結果，顯示全球有44億人感染可引致胃潰瘍甚至胃癌的幽門螺旋菌，按以往數據推算，包括香港在內的亞洲地區更有過半人口感染。不過，內科及藥物治療學系教授黃秀娟指縱使相關數據並非最新，但估計現時全港仍有約30%人口屬帶菌者。

負責研究的中大醫學院研究團隊審閱近200份醫學文章及報告，指出香港及鄰近地區，包括中國內地、台灣、日本、韓國，感染率都超過50%。由於並非所有感染者都會出現嚴重併發症，所以很多人低估其影響力，建議市民若出現持續胃痛、胃酸倒流的情況，就應及早進行檢查。

幽門螺旋菌是生存於胃部及十二指腸內的細菌，甚至可存活於胃酸，會刺激胃酸分泌損害胃壁，繼而引致潰瘍，患者會長期感到胃痛，亦可能出現胃酸倒流的症狀。幽門螺旋菌更可引致屬第4大癌症殺手的胃癌，國際癌症研究組織亦將幽門螺旋菌列為第一類致癌物，是第一種被正式訂為可致癌的細菌。

65歲盧先生是胃炎康復者，患病期間有胃痛及胃酸倒流的症狀，睡眠期間會突然有胃酸湧上食道及口腔，需要即時起床漱口，後來發現屬幽門螺旋菌帶菌者。經病菌抽樣檢驗後，服用特定的抗生素後已經康復，並完全清除體內的幽門螺旋菌，整個療程約一年半。